究竟人性本善定係人性本惡?

同埋所有人係咪都係自私?

惡

係，人性本惡，所以先要用道德良知去規管。

班狗跌左個良心，就失哂控咁係人都見。

有善亦有惡

我覺得一半一半

年經

睇你點定義
如果自私係惡
咁一定係人性本惡

無善無惡
善惡只係人自己幻想出嚟嘅嘢
唔諗佢就唔存在

人性本無分善惡概念

善惡係social construct 唔同時代文化有唔同標準 所以冇得答

一定係性本善
你有冇見過邪惡he bb?

好惡都有

點定義邪惡 3歲以下都會搶人野 自私霸玩具

不能二元區分人的本性
可參考莊子人性自然
非善亦非惡
重點是後天雕琢

人性本惡 其善者偽也

善/惡是人類的概念，對人類有益的認為是善，無益的就是惡，人性本來無善也無惡，只是所有生物包括人的基因都是利已主義的，所以人類為了續存預設係自私，但發展出黎的理性、智慧、良知、同理心等等令人類可以超越個體的利已達到無私，所以教育好重要

善

《道德經》第二章‧「天下皆知美之為美，斯惡已；皆知善之為善，斯不善已。」

我就信惡，一個人做所有野都包含自私，只不過同好壞一樣，自私同無私都係相對既，有人覺得你自私自然有人覺得你無私，但好似壞事多過好事一樣，自私都會多過無私

我就係邪惡b
阿公第一眼見到話我天生惡
媽媽話我細個成日同阿哥爭寵爭完仲會得戚笑
親戚講果時阿哥驚到縮係門外面偷望老豆老母抱我（真係陰公豬豬囉）

聽返真係笑死我

善惡是一套方便易用的簡單二元概念，用於概括和解釋生物本性同複雜行為，換言之即是加諸於對人類有益/有害現象的概念，所以當我們遇到有益亦有害的東西時，善惡並非黑白分明。當我們衡量和計算善惡/好壞/美醜/有價值與否的時候，實際上有一眾近因和遠因（諸如偏見、感受、各地文化、習慣、病苦、成長環境、需求等等）所決定，所以并不好解釋。

只要想想善惡這對概念其實早在人類文明之初已被發明，它是簡單又易於傳播、訓示其他人的，直到哲學家-科學家嘗試解釋行為現象背後的脈絡和分析行為動機，這組概念才被發現在理性上是靠不住的。

你能夠說微生物是善還是惡嗎?
看起來只有當微生物對你有正面/負面影響時，人才會和才能夠去判斷善惡。

當你殺掉其他生物時，對方如果有意識懂說話大概都會說你是惡的，亦會屌你老母，所以如果將所有其他生物都擬人化，最成功最繁榮的物種也就是最邪惡的存在。

結果人性是本善或本惡的問題，任你如何合理化你的答案，都不會比生物學的事實來得更純樸 :

●生物會擴張自己地盤、範圍和從周遭搜刮可用的物質和能量，理所當然會導致個體之間、種族之間、物種之間的衝突。

●生物會複製自己和自己的樣板（dna）

●生物要生存必須是開放系統、要消耗能量和物質（耗散結構）

●生物會設法避免個體和物種滅絕

●在遠離平衡態的地方，有演化出更高複雜性的傾向

。。。。。。。。。。。。。。。。

想知多啲可以睇下道金斯介紹何謂演化穩定策略（ESS）

舉個例，對於人類全體黎講，共慘黨就係邪惡軸心/極度自私的個體（ pirate），最終會導致全體人類處於unstable既局面，會破壞整個system製造混亂狀態，從來沒有皇朝真的能夠千秋萬代，就算基於生物學稱其為惡也不為過。

生存本來就係惡
喺老母個肚度果時吸佢嘅營養，出左世之前吸食呢個世界嘅營養
生存就係吸食其他野去成就自己

性本淫

呢位人兄既言論就係將主觀判斷加諸客觀現象的例子，屬於邏輯謬誤

惡
由以前到現家都係咁諗
一切的善都係社會的教化

「生物只有不斷地從外界汲取秩序，才能避免死亡，生存下去。」
《生命是什麼?》薛丁格

真係聽君一夕話，勝讀十年書

entropy

在我看來生存本身並無善惡可言，生物的那些充滿多樣性的生存策略和機制，絕不能簡化成善惡二元論，可能這就是香港基督教/天主教學校留下的禍根

咁其實好受個大環境影響既，人文因素亦都有。基本上我地每一個人都有反社會暴力人格既因子，睇下有無機會俾佢地發圍，漸漸咁成為習慣，對人性同同理心既判斷就會麻木。
又或者有d情況係某d人既大腦異常咁表達，無左或者弱化善惡判斷既功能，係某種程度上既演化，甚至進化

我反而覺得係因為有左善惡呢啲所謂道德判斷，人類文明先能夠行到呢一步，人口密度愈黎愈高，衝突愈來愈多，階級矛盾浮現，諸如同理心、social contract、道德、法律既存在必要性就愈明顯，否則就會成個社會會趨向不穩定

人類社會從人人平等（相對地）狩獵採集型社會變成農業社會，正正就係需要演化出以上個堆野，可以睇翻《槍炮、病菌與鋼鐵》入面有其中一章講國家的起源，我地既人性同良知仍然係有必要，否則我地一早滅絕左

除非未來係一個唔需要傳統良知、同理心既社會

亂㩒負評都係體現左人性

係，社會呢種模式只係相對地提高生存率，少少副作用帶黎既犧牲難免少不了，呢種咁犯賤既生存方式，只要我地一日重係人，我地就算去邊都避唔到

何為善 何為惡 我地所定義嘅惡 只係道德嘅規限黎。
換言之只係依個世界極大部份人都願意跟住依個規則生存。

我覺得人性自利
每個人嘅決定、行動歸根究底其實都係為咗滿足或令自己得益
何為善何為惡？每個人心中把尺都唔同，世上都冇野係非善即惡咁簡單就區分到

我覺得係惡
因為細個嘅時候淨係識顧自己嘅感受
冇己所不欲 勿施於人呢個concept
我自己細個嗰陣好鍾意捉d昆蟲返黎折磨分屍
覺得咁樣好好玩
大個咗諗返起覺得自己好殘忍
覺得其實咩都唔知嘅人先係最恐怖

我好信人性本善但到今日見到d popo 真係唔明點解可以咁殘忍

好仔唔當差

一日有共慘黨，再多好人都會扭曲/滅絕哂

知道扮唔知仲要日日4點開電視廣播講大話呃細路呃呀婆先恐怖

「服務為本 精益求精」已改為「忠誠勇毅 心繫社會」

冇本善本惡。
先天因素取決於腦內的杏仁核。係由物種適應群體生活而演化出黎，腦內既鏡像神經元產生出一種激素，令人類有同理心（避免自己有同樣危險）。
後天因素有價值觀育成。厚書學裡內講過人皆惻隱之心，其實全句係來自，今人乍見孺子將入於井，皆有怵惕（因恐懼而警惕）惻隱之心。連古人都知所謂惻隱之心其實都係源自恐懼，拉番去現世，可以講，所謂黃絲其實係恐懼被新疆化，所謂藍絲係恐懼生活有改變，所謂紅底係因為佢地被中共教育成與中共同生同滅既命運共同體。一切取決於教育時期既價值觀育成。

認同你思路，但先天因素其實仲有好多，唔只杏仁核（而且杏仁核唔係淨係處理恐懼情緒，有啲本能反應例如避蛇都係靠佢作快速處理，有錯請指正），好似控制壓力既皮質醇多寡、大腦額葉既活化程度、催產素多寡、家庭環境

會出現好似樓主咁既迷思，其實都有一部份原因係學校平時教既係刪刪減減既儒家思想、基督思想，而唔係教亞當斯密嘅《道德情感論》、David Hume《人性論》、道金斯嘅《自私的基因》。。。。。。

Matt ridley有本《the evolution of everything》入面有章講道德的演化，好推薦人去睇，應該話成本都好正，最好睇哂佢

好睇下有冇電子版先

如果自私係惡 咁惡
我認自私但係唔偷唔搶
間中會幫下人
係富裕既時候 好多時人都會伸出援手，
但時窮節乃見，去到絕境好多人都會救左自己先

一樣米養百樣人